
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel} 

\usepackage{mathtools}
\usepackage[thinc]{esdiff}

\usepackage[a4paper,margin=1in,footskip=0.5in]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\date{April 5, 2023}

\title{23. Резонанс}

% 23_resonance

\begin{document}

\maketitle

\section{Комплексные числа}

Формула Эйлера
\[
    e^{ix}=\cos x+i\sin x
\]

Функцию $F=F_0 \cos(\omega t-\Delta)$ будем рассматривать как действительную часть комплексного числа $F_0 e^{-i \Delta} e^{i \omega t}$. В физике не бывает комплексных сил, однако мы будет пользоваться данной записью для удобства
\[
    F=F_0 e^{-i \Delta} e^{i \omega t} = \hat{F} e^{i \omega t}
\]

Шляпка над буквой будет указывать что мы имеем дело с комплексным числом, в таком виде можно сразу описать амплитуду и сдвиг по фазе колебаний
\[
    \hat{F}=F_0 e^{-i \Delta}
\]

Будем решать уравнение, где на наш осциллятор действует внешняя сила $F$
\[
    m\diff[2]{x}{t}=-kx + F
\]

Будем предпологать что внешняя сила также осциллирует
\[
    \diff[2]{x}{t}+\frac{kx}{m}=\frac{F}{m}=\frac{F_0}{m} \cos\omega t \quad (23.2)
\]

% \newpage

Перепишем уравнение сделав подстановку с комплексными числами, такую подстановку можно сделать не всегда, а только для \textit{линейных} уравнений содержащих $x$ в первой или нулевой степени. В таком случае можно выделить в исходном уравнении действительную и мнимую часть, при этом действительная часть будет в точности совпадать с исходным уравнением.
\[
    \diff[2]{x}{t}+\frac{kx}{m}=\frac{\hat{F} e^{i \omega t}}{m}
\]
в этом уравнении $x$ также комплексное число $x=\hat{x} e^{i \omega t}$, а каждое дифференцирование по времени равно умножению на $(i \omega)$. Мы применяем тут форму решения $x$ в виде $x=x_0\cos(\omega t+\Delta)$ или в комплексной форме $x=e^{i \Delta} e^{i \omega t} = \hat{x} e^{i \omega t}$ - грузик начинает колебаться с частотой действующей силы.

После дифференцирования и сокращения $e^{i \omega t}$ получаем
\[
    (i \omega)^2 \hat{x} + \frac{k\hat{x}}{m} = \frac{\hat{F}}{m}
\]

откуда легко получить
\[
    \hat{x} = \frac{\hat{F}}{m(\omega_0^2-\omega^2)} \quad (23.5)
\]

\medskip

Грузик колеблется с частотой действующей силы, а амплитуда колебаний зависит от соотношения $\omega$ и $\omega_0$. Когда $\omega$ очень мала, грузик движется вслед за силой, если слишком быстро менять направление толчков, то грузик начинает двигаться в противоположном по отношению к силе направлению. При очень высокой частоте внешней силы грузик практически не двигается.

Так как $m(\omega_0^2-\omega^2)$ действительное число, \textit{фазовые углы} $F$ и $x$ совпадают(или отличаются на 180 градусов если $\omega^2 > \omega_0^2$).

\subsection{Вопросы}

\textit{Вопрос}: Какого вида числа $\hat{F}$ и $\hat{x}$? $\hat{F}=F_0 e^{i \Delta_1}$ и $\hat{x}=x_0 e^{i \Delta_2}$ или это просто комплексные числа так как нет смысла говорить о фазе в данном случае? \textit{Ответ}: Решая эту же задачу в Главе 21, без использования комплексных чисел, мы не учитывали сдвиг по фазе в решении \(x\) и получили:
\[
    x_0 = \frac{F_0}{m(\omega_0^2-\omega^2)}
\]
теперь мы имеем:
\[
    x_0 e^{i \Delta_1} = \frac{F_0}{m(\omega_0^2-\omega^2)} e^{i \Delta_2}
\]

\medskip

\textit{Вопрос}: Что имеется в виде под термином \textit{фазовый угол}, величина $\omega t+\Delta$ или просто $\Delta$? \textit{Ответ}: Под фазовыми углами имеется ввиду величины \(\Delta_1\) и \(\Delta_2\), если они отличаются на 180 градусов, то \(e^{i(\Delta+\pi)} = e^{i(\Delta)}e^{i(\pi)} = -e^{i(\Delta)}\)

\medskip

\textit{Вопрос}: Значит ли это что мы всегда получаем положительную амплитуду из уравнения (23.5)?

\medskip

\textit{Вопрос}: Имеет ли тут вообще смысл говорить о сдвиге фазы $\Delta$ так как данные уравнения описывают уже устроявшийся процесс и нам не важно какая фаза была в начале?
\textit{Ответ}: $\Delta$ описывает устоявшуюся разницу в фазах между двумя уравнениями колебаний.

\textit{Упражение}: Попробовать представить как такое возможно, что \textit{если слишком быстро менять направление толчков, то грузик начинает двигаться в противоположном по отношению к силе направлению}.

\newpage

\section{Вынужденные колебания с торможением}

Изменим формулу (23.2) так чтобы учесть трение
\[
    m \diff[2]{x}{t} + c \diff{x}{t} + kx = F \quad (23.6)
\]
если положить $c=m\gamma$ и $k=m\omega_0^2$ и поделить обе части на $m$ то получим:
\[
    \diff[2]{x}{t} + \gamma \diff{x}{t} + \omega_0^2 x = \frac{F}{m} \quad (23.6a)
\]
применим комплексные числа:
\[
    e^{i\omega t}[(i\omega)^2 \hat{x} + \gamma(i\omega)\hat{x} + \omega_0^2 \hat{x}] = \frac{\hat
    F}{m} e^{i\omega t} \quad (23.7)
\]
откуда легко найдем \textit{отклик} осциллятора
\[
    \hat{x}=\frac{\hat{F}}{m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)} \quad (23.8)    
\]

Обозначим множитель перед \(\hat{F}\) через \(R\)
\[
    R=\frac{1}{m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)}
\]
тогда
\[
    \hat{x}=\hat{F}R \quad (23.9) 
\]

\medbreak

Множитель \(R\) можно записать в виде \(p+iq\) или \(\rho e^{i \theta}\). Запишем в виде \(\rho e^{i \theta}\) и посмотрим к чему это приведет.
\[
    \hat{x}=R\hat{F}=\rho e^{i\theta} F_0e^{i \Delta}=\rho F_0e^{i (\theta+\Delta)}
\]
Помня что \(x=\hat{x}e^{i \omega t}\) найдем:
\[
    x=\rho F_0 \cos(\omega t + \Delta + \theta) \quad (23.10)
\]
из этой формулы видно что \(\rho\) и \(\theta\) - это величина и фазовый сдвиг отклика.

\medbreak

Найдем значение \(\rho\) и \(\theta\). Из свойств комплексных чисел мы значем что если \(r\) модуль комплексного числа \(a=x+iy=r e^{i \theta}\), то \(r^2=aa^*\), а \(\tg \theta = \frac{y}{x} \)

Вычислим \(\rho\)
\[
    \rho^2 = \frac{1}{m^2(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)(\omega_0^2-\omega^2-i\gamma\omega)} =
\]
\[
    = \frac{1}{m^2[(\omega_0^2-\omega^2)^2+\gamma^2\omega^2]} \quad (23.11)
\]

Вычислим \(\theta\)
\[
    \frac{1}{R} = \frac{1}{\rho e^{i \theta}} = \frac{1}{\rho}e^{- i \theta} = m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)
\]
заметим что перед \(\theta\) появился знак минус, а \( \tg (-\theta)=-\tg \theta \), тогда
\[
    \tg \theta = -\frac{\gamma\omega}{\omega_0^2-\omega^2} \quad (23.12)
\]

Из (23.12) видно что угол  \(\theta\) отрицательный при любых значениях \(\omega\), то есть смещение \(x\) отстает по фазе от силы \(F\)



\end{document}

