
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel} 

\usepackage{mathtools}
\usepackage[thinc]{esdiff}

\usepackage[a4paper,margin=1in,footskip=0.5in]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage[bookmarks=true, colorlinks=false]{hyperref} 
\usepackage{bookmark}

\date{April 3-7, 2023}

\title{Теория колабаний}
% Oscillation theory
% oscillation_theory

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Гармонический осциллятор}

\subsection{Гармонический осциллятор}

\subsubsection{Груз на пружине}

Гармонический осциллятор описывается линейным дифференциальным уравнением (ЛОДУ).

Простейший пример такой системы, груз массы $m$ на пружинке.
\[
m\diff[2]{x}{t}=-kx \quad (21.2)
\]

Функция $x=\cos(t)$ является решением данного уравнения если положить $k/m$ = 1.
Но каким образом мы можем все же учесть коэфициенты $k$ и $m$?

Попробуем $x=A\cos(t)$ и откроем важное свойство ЛОДУ: решение умноженное на \textit{константу} также является решением. Но мы по-прежнему не можем выразить коэфициенты $k$ и $m$.

Попробуем $x=\cos(\omega_0 t)$ и найдем $\omega_0^2=k/m$. Велечину $\omega_0 t$ часто называют \textit{фазой} движения.

Период полного колебания $t_0$, время за которое фаза изменяеися на $2\pi$ или $\omega_0t_0=2\pi$
\[
    t_0=2\pi\sqrt{m/k} \quad (21.5)
\]

Уравнение (21.2) определяет \textit{период} колебаний, но ничего не говорит нам о том \textit{как} началось движение, насколько мы оттянули пружинку, а также об амплитуде колабаний. Для этого нужно задать \textit{начальные условия}.

\subsubsection{Общее решение}

Нужно найти более общее решение уравнения (21.2). Общее решение должно допускать изменение начала отсчета времени, например
\[
    x=a\cos(\omega_0(t-t_1)) \quad (21.6a)
\]
или
\[
    x=a\cos(\omega_0t+\Delta) \quad (21.6b)
\]

Можно разложить $\cos(\omega_0t+\Delta)=\cos\omega_0t\cos\Delta-\sin\omega_0t\sin\Delta$ и записать:
\[
    x=A\cos\omega_0t+B\sin\omega_0t \quad (21.6c)
\]
где $A=a\cos\Delta$, a $B=-a\sin\Delta$

\medskip

Рассмотрим некоторые величины в уравнениях (21.6)
\\
$\omega_0$ - угловая частота, число радианов на которое фаза изменится за одну секунду, определяется дифференциальным уравнением (21.2)
\\
Другие величины не определяются дифференциальным уравнением, а зависят от начальных условий
\\
$a$ - амплитуда колебаний
\\
$\Delta$ - сдвиг фазы, иногда называют фазой
\\
Все вместе $\omega_0t+\Delta$ - удобно называть фазой

\subsection{Начальные условия}

$A$ и $B$ или $a$ и $\Delta$, показывают как началось движение. Эти значения можно определить из начальных условий, например, пусть в начальный момент времени $t=0$ грузик смещен от положения равновесия на велечину $x_0$ и имеет скорость  $v_0$.

Для получения коэфициентов $A$ и $B$ (а затем $a$ и $\Delta$) удобно пользоваться формулой (21.6c)

Для задания начальных условия для ЛОДУ второго порядка, мы должны задать значение самой функции во время $t=0$ и значение ее первой производной (скорости).

Мы не можем задать начальное значение второй производной или \textit{ускорения}, так как оно зависит от свойств пружины. Почему? Как это объясняется математически?

Посмотрим на (21.2)
\[
\diff[2]{x}{t}=-\frac{k}{m}x
\]
Из решения (21.2) получаются формулы
\[
    x=a\cos(\omega_0t+\Delta)
\]
\[
    v=-\omega_0a\sin(\omega_0t+\Delta)
\]
\[
    acc=-\omega_0^2a\cos(\omega_0t+\Delta)=-\omega_0^2x
\]

\subsection{Энергия осциллятора}

Если нет трения то в такой системе должна сохраняться энергия. Проверим это, для этого удобно воспользовать формулами:
\[
    x=a\cos(\omega_0t+\Delta)
\]
\[
    v=-\omega_0a\sin(\omega_0t+\Delta)
\]

Найдем потенциальную энергию $U$
\[
    U = 1/2kx^2 = 1/2k a^2 \cos^2(\omega_0t+\Delta)
\]

Найдем кинетическую энергию $T$
\[
    T = 1/2mv^2 = 1/2 m \omega_0^2 a^2 \sin^2(\omega_0t+\Delta)
\]

Изменение кинетической энергии противоположно изменению потенциальной энергии и наоброт, следовательно полная энерния должна быть постоянна. Запишем суммартную энергию помня о том что $\omega_0^2=k/m$, откуда $k=\omega_0^2 m$
\[
    T+U = 1/2 m \omega_0^2 a^2 (\cos^2(\omega_0t+\Delta) + \sin^2(\omega_0t+\Delta) = 1/2 m \omega_0^2 a^2
\]

\textit{Средняя} потенциальная энергия равна половине максимально и следовательно половине полной.

\section{Резонанс}

\subsection{Комплексные числа}

Формула Эйлера
\[
    e^{ix}=\cos x+i\sin x
\]

Функцию $F=F_0 \cos(\omega t-\Delta)$ будем рассматривать как действительную часть комплексного числа $F_0 e^{-i \Delta} e^{i \omega t}$. В физике не бывает комплексных сил, однако мы будет пользоваться данной записью для удобства
\[
    F=F_0 e^{-i \Delta} e^{i \omega t} = \hat{F} e^{i \omega t}
\]

Шляпка над буквой будет указывать что мы имеем дело с комплексным числом, в таком виде можно сразу описать амплитуду и сдвиг по фазе колебаний
\[
    \hat{F}=F_0 e^{-i \Delta}
\]

Будем решать уравнение, где на наш осциллятор действует внешняя сила $F$
\[
    m\diff[2]{x}{t}=-kx + F
\]

Будем предпологать что внешняя сила также осциллирует
\[
    \diff[2]{x}{t}+\frac{kx}{m}=\frac{F}{m}=\frac{F_0}{m} \cos\omega t \quad (23.2)
\]

% \newpage

Перепишем уравнение сделав подстановку с комплексными числами, такую подстановку можно сделать не всегда, а только для \textit{линейных} уравнений содержащих $x$ в первой или нулевой степени. В таком случае можно выделить в исходном уравнении действительную и мнимую часть, при этом действительная часть будет в точности совпадать с исходным уравнением.
\[
    \diff[2]{x}{t}+\frac{kx}{m}=\frac{\hat{F} e^{i \omega t}}{m}
\]
в этом уравнении $x$ также комплексное число $x=\hat{x} e^{i \omega t}$, а каждое дифференцирование по времени равно умножению на $(i \omega)$. Мы применяем тут форму решения $x$ в виде $x=x_0\cos(\omega t+\Delta)$ или в комплексной форме $x=e^{i \Delta} e^{i \omega t} = \hat{x} e^{i \omega t}$ - грузик начинает колебаться с частотой действующей силы.

После дифференцирования и сокращения $e^{i \omega t}$ получаем
\[
    (i \omega)^2 \hat{x} + \frac{k\hat{x}}{m} = \frac{\hat{F}}{m}
\]

откуда легко получить
\[
    \hat{x} = \frac{\hat{F}}{m(\omega_0^2-\omega^2)} \quad (23.5)
\]

\medskip

Грузик колеблется с частотой действующей силы, а амплитуда колебаний зависит от соотношения $\omega$ и $\omega_0$. Когда $\omega$ очень мала, грузик движется вслед за силой, если слишком быстро менять направление толчков, то грузик начинает двигаться в противоположном по отношению к силе направлению. При очень высокой частоте внешней силы грузик практически не двигается.

Так как $m(\omega_0^2-\omega^2)$ действительное число, \textit{фазовые углы} $F$ и $x$ совпадают(или отличаются на 180 градусов если $\omega^2 > \omega_0^2$).

\subsubsection{Вопросы}

\textit{Вопрос}: Какого вида числа $\hat{F}$ и $\hat{x}$? $\hat{F}=F_0 e^{i \Delta_1}$ и $\hat{x}=x_0 e^{i \Delta_2}$ или это просто комплексные числа так как нет смысла говорить о фазе в данном случае? \textit{Ответ}: Решая эту же задачу в Главе 21, без использования комплексных чисел, мы не учитывали сдвиг по фазе в решении \(x\) и получили:
\[
    x_0 = \frac{F_0}{m(\omega_0^2-\omega^2)}
\]
теперь мы имеем:
\[
    x_0 e^{i \Delta_1} = \frac{F_0}{m(\omega_0^2-\omega^2)} e^{i \Delta_2}
\]

\medskip

\textit{Вопрос}: Что имеется в виде под термином \textit{фазовый угол}, величина $\omega t+\Delta$ или просто $\Delta$? \textit{Ответ}: Под фазовыми углами имеется ввиду величины \(\Delta_1\) и \(\Delta_2\), если они отличаются на 180 градусов, то \(e^{i(\Delta+\pi)} = e^{i(\Delta)}e^{i(\pi)} = -e^{i(\Delta)}\)

\medskip

\textit{Вопрос}: Значит ли это что мы всегда получаем положительную амплитуду из уравнения (23.5)?

\medskip

\textit{Вопрос}: Имеет ли тут вообще смысл говорить о сдвиге фазы $\Delta$ так как данные уравнения описывают уже устроявшийся процесс и нам не важно какая фаза была в начале?
\textit{Ответ}: $\Delta$ описывает устоявшуюся разницу в фазах между двумя уравнениями колебаний.

\textit{Упражение}: Попробовать представить как такое возможно, что \textit{если слишком быстро менять направление толчков, то грузик начинает двигаться в противоположном по отношению к силе направлению}.

\subsection{Вынужденные колебания с торможением}

Изменим формулу (23.2) так чтобы учесть трение
\[
    m \diff[2]{x}{t} + c \diff{x}{t} + kx = F \quad (23.6)
\]
если положить $c=m\gamma$ и $k=m\omega_0^2$ и поделить обе части на $m$ то получим:
\[
    \diff[2]{x}{t} + \gamma \diff{x}{t} + \omega_0^2 x = \frac{F}{m} \quad (23.6a)
\]
применим комплексные числа:
\[
    e^{i\omega t}[(i\omega)^2 \hat{x} + \gamma(i\omega)\hat{x} + \omega_0^2 \hat{x}] = \frac{\hat
    F}{m} e^{i\omega t} \quad (23.7)
\]
откуда легко найдем \textit{отклик} осциллятора
\[
    \hat{x}=\frac{\hat{F}}{m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)} \quad (23.8)    
\]
формулу (23.8) иногда называют "резонансной"

\medskip

Обозначим множитель перед \(\hat{F}\) через \(R\)
\[
    R=\frac{1}{m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)}
\]
тогда
\[
    \hat{x}=\hat{F}R \quad (23.9) 
\]

\medbreak

Множитель \(R\) можно записать в виде \(p+iq\) или \(\rho e^{i \theta}\). Запишем в виде \(\rho e^{i \theta}\) и посмотрим к чему это приведет.
\[
    \hat{x}=R\hat{F}=\rho e^{i\theta} F_0e^{i \Delta}=\rho F_0e^{i (\theta+\Delta)}
\]
Помня что \(x=\hat{x}e^{i \omega t}\) найдем:
\[
    x=\rho F_0 \cos(\omega t + \Delta + \theta) \quad (23.10)
\]
из этой формулы видно что \(\rho\) и \(\theta\) - это величина и фазовый сдвиг отклика.

\medbreak

Найдем значение \(\rho\) и \(\theta\). Из свойств комплексных чисел мы значем что если \(r\) модуль комплексного числа \(a=x+iy=r e^{i \theta}\), то \(r^2=aa^*\), а \(\tg \theta = \frac{y}{x} \)

Вычислим \(\rho\)
\[
    \rho^2 = \frac{1}{m^2(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)(\omega_0^2-\omega^2-i\gamma\omega)} =
\]
\[
    = \frac{1}{m^2[(\omega_0^2-\omega^2)^2+\gamma^2\omega^2]} \quad (23.11)
\]

Вычислим \(\theta\)
\[
    \frac{1}{R} = \frac{1}{\rho e^{i \theta}} = \frac{1}{\rho}e^{- i \theta} = m(\omega_0^2-\omega^2+i\gamma\omega)
\]
заметим что перед \(\theta\) появился знак минус, а \( \tg (-\theta)=-\tg \theta \), тогда
\[
    \tg \theta = -\frac{\gamma\omega}{\omega_0^2-\omega^2} \quad (23.12)
\]

Из (23.12) видно что угол  \(\theta\) отрицательный при любых значениях \(\omega\), то есть смещение \(x\) отстает по фазе от силы \(F\)

График зависимости \(\rho^2\) от частоты \(\omega\) называют \textit{резонансной} кривой. \(\rho^2\) в физике интереснее чем \(\rho\), так как \(\rho^2\) пропорционально квадрату амплитуды, а значит той \textit{энергии} которую передает осциллятору внешняя сила.

Иногда удобней работать с упрощенной версией формулы (23.8). При малых \(\gamma\) наиболее интересная область резонансной кривой находится около частоты \(\omega=\omega_0\).\\
Если \(\gamma<<\omega_0\) и \(\omega \approx \omega_0\)
\[
    \hat{x} \approx \frac{\hat{F}}{2m\omega_0(\omega_0-\omega+i\gamma/2)}
\]
\[
    \rho^2 \approx \frac{1}{4m\omega_0^2[(\omega_0-\omega)^2+\gamma^2/4]}
\]

Интресен следующий вопрос: при каком расстоянии от \(\omega_0\) на резонансной кривой расположены частоты которым соответствует \(\rho^2\) вдвое меньше максимального? Можно показать что при очень малом \(\gamma\) эти точки отстоят друг от друга на расстоянии \(\Delta \omega = \gamma\). Это значит что резонанс становится все более острым по мере того как влияние трения становится все слабее и слабее.

Другой мерой ширины резонанса можется служить \textit{добротность} \(Q = \omega_0 / \gamma\)

\newpage

\section{Переходные решения}

Transients

\subsection{Энергия осциллятора (2)}

При изучении энергии нам часто необходимо рассмотреть квадрат какой-либо величины. Если мы работаем с этой величиной \(A\) как с действительной частью комплексного числа \(A=\hat{A}e^{i \omega t}\), то мы не можем возводить в квадрат комплексное число, так как действительная составляющая квадрата комплексного числа не равна квадрату самого действительного числа. Таким образом если мы захотим найти энергию и посмотреть на ее превращения, нам придется на время забыть о комплексных числах.

Сама действительная величина изменяется по закону \(A=A_0 \cos(\omega t + \Delta)\), a квадрат этой велечины равен \(A^2=A_0^2 \cos^2(\omega t + \Delta)\). Зачастую нам совсем не обязательно знать энергию в каждый определенный момент времени, во многих случаях достаточно знать лишь среднее значение величины \(A^2\) за какой-то промежуток времени много больший периода колебаний.

Можно усреднить квадрат косинуса и доказать следущую \textbf{теорему}: если \(A\) представляется комплексным числом, то среднее значение \(A^2\) равно \(1/2A_0^2\), где \(A_0\) это модуль комплесного числа \(\hat{A}=A_0e^{i \Delta}\)
\[
    \langle A^2 \rangle = 1/2A_0^2 = 1/2 \hat{A} \hat{A}^*    
\]

\medskip

Будем рассматривать осциллятор на который дейстует внешняя сила, мы также предполагаем что эта сила пропорциональна \(\cos \omega t\)
\[
    m \diff[2]{x}{t} + m \gamma \diff{x}{t} + m \omega_0^2 x = F(t) \quad (24.1)
\]
Выясним много ли приходится этой силе работать, сначала найдем мощность:
\[
    P = F \diff{x}{t} =
    m\left[\diff{x}{t} \left(\diff[2]{x}{t}\right) + \omega_0^2 x \diff{x}{t}\right] +
    m \gamma \left(\diff{x}{t}\right)^2
\]

Как легко проверить простым дифференицированием, первые два члена можно переписать в виде:
\[
    \diff{}{t} \left[ 
        \frac{1}{2} m \left(\diff{x}{t}\right)^2 + \frac{1}{2} m \omega_0^2 x^2
    \right]
\]
выражение в квадратных скобках это сумма кинетической и потенциальной энергии, будем называть эту велечину \textit{запасенной энергией}. Если сила работает уже давно, то запасенная энергия не изменяется и ее производная по времени равна нулю. Тогда получается что если усреднять по многим циклам, вся энергия поглощается из-за \textit{сопротивления}, описываемого членом \(m \gamma (dx/dt)^2\). При этом в начале действия силы осциллятор накапливает определенную часть энергиии.

Запишем среднюю мощность
\[
    \langle P \rangle = \langle m \gamma (dx/dt)^2 \rangle
\]
Так как \(x= \hat{x} e^{i \omega t} = x_0 e^{i \Delta} e^{i \omega t}\), то \((dx/dt)^2 = i \omega \hat{x}e^{i \omega t}\). А теперь применим нашу \textbf{теорему} о том что \(\langle A^2 \rangle = 1/2A_0^2\) и вычислим среднюю мощность:
\[
    \langle P \rangle = \frac{1}{2} m \gamma \omega^2 x_0^2
\]
не потреряли ли мы минус когда возводили в квадрат \((i \omega x_0)^2\)?

\medskip

Интересен также вопрос о том сколько энергии может \textit{накопить} осциллятор. В каждый момент времени осциллятор обладает вполне определенной энергией, поэтому можно вычислить среднюю \textit{запасенную} энергию.
\[
    \langle E \rangle = \frac{1}{2} m \langle (dx/dt)^2 \rangle  + \frac{1}{2} m \omega_0^2 \langle x^2 \rangle
\]
мы уже вычислили \( \langle (dx/dt)^2 \rangle = \frac{1}{2} \omega^2 x_0^2 \), а \(\langle x^2 \rangle = \frac{1}{2} x_0^2\), таким образом
\[
    \langle E \rangle = \frac{1}{2} m (\omega^2 + \omega_0^2) \frac{1}{2} x_0^2
\]

\subsubsection{Добротность}

The efficiency of an oscillator

\medskip

Добротность осциллятора можно измерить как отношение запасенной энергии к работе совершенной силой за один период. Эту велечину обозначают \(Q\) - умноженное на \(2\pi\) отношение средней запасенной энергии к работе за один период.
\[
    Q
    =
    2\pi \frac
    {\langle E \rangle}
    {\langle P \rangle \frac{2\pi}{\omega}}
    = 
    2\pi \frac
    {\frac{1}{2} m (\omega^2 + \omega_0^2) \frac{1}{2} x_0^2}
    {\frac{1}{2} m \gamma \omega^2 x_0^2 \frac{2\pi}{\omega}}
    =
    \frac 
    {\omega^2 + \omega_0^2}
    {2 \gamma \omega}
\]

Величина \(Q\) не несет много смысла пока она не достаточно велика. Когда \(Q\) достаточно велика, она может служать характристикой того насколько хорошим является осциллятор, насколько эффективно он запасает энергию. 

Если мы имеет дело с хорошим осциллятором вблизи резонансной частоты \(\omega \approx \omega_0\) то
\[
    Q = \frac{\omega_0}{\gamma}
\]
такое определение мы уже давали раньше.

\medskip

Вопрос: Если  будет рассматриваться работа за один \textit{радиан} то откуда уйдет множитель \(2\pi\)?
В чем смысл умножения Q на \(2\pi\)?

\end{document}

